% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

\begin{resumo}
Este trabalho apresenta um ambiente de sistema de informação voltado ao monitoramento bovino através da análise de dados de movimentação do animal, bem como o acompanhamento das inseminações, gestações e status reprodutivo do animal. Através do módulo de análise de dados de movimentação, este sistema poderá auxiliar gestores e produtores rurais a reconhecer anomalias no comportamento do animal com antecedência, permitindo a tomada de ações preventivas e corretivas para as características apresentadas. 

O sistema de monitoramento proposto foi desenvolvido utilizando a linguagem de programação Python na versão 2.7, o framework de desenvolvimento web Django na versão 1.8 e a API do Google para o desenvolvimento de mapas chamada Google Maps JavaScript API e o banco de dados (BD) PostgresSQL, na versão 9.4, juntamente com o PostGIS, na versão 2.2, que suporta dados geográficos.	Para encontrar conjuntos de trajetórias similares, considerando as características de tempo, comprimento e forma, foi implementado o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular proposto por \citeonline{melo:2016}.

Este trabalho utilizou dados de movimentação de bovinos do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia Catarinense - Campus Araquari (IFC Araquari). Os dados de movimentação foram coletados através de um aplicativo de coleta de dados de movimentação desenvolvido para dispositivos móveis.


\textbf{Palavras-chave}: Monitoramento bovino. Similaridade de trajetórias. Pecuária de Precisão.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
	This works presents a system information for bovine monitoring through the analysis of animal movement data. This works, also, aims to be a system to monitoring of artificial inseminations, gestations and reproductive status of the animal. Through the movementation data analysis module, this system can help managers and farmers to identify behavior anomalies of the animal in advance, allowing the taking of preventive and corrective actions for the characteristics presented.
	
	The proposed monitoring system was developed using the Python programming language in version 2.7, the Django framework in version 1.8, the Google Maps API to called Google Maps JavaScript API and the PostgresSQL database with the geographic extension PostGIS,  in version 9.4 and 2.2, respectively. In order to find sets of similar trajectories, considering the characteristics of time, length and shape, the statistical correlation method of angular deflection vectors proposed by \citeonline{melo:2016} was implemented.
	
	This work used bovine movement data from the Federal Institute of Education, Science and Technology Catarinense - Campus Araquari (IFC Araquari). The movement data was collected with a mobile devicies application.
	
   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: Bovine monitoring. Similarity of trajectories. Precision Livestock Farming.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}